No. 1367-A 龍翔笑隱訢禪師語錄序

咄哉此錄。自元歷明代。以迄今日。埋沒四百餘年矣。一旦無所從來。突向龍宮海藏推出。落在山翁和上手中。山翁以重主天童。道經[橘-矛+隹]李。值白法老人嗣孫巨方法師主楞嚴紫柏院藏冊事。因念佛祖慧命攸關。特曳拄杖。同埽道人過院。相視料理。隨以瓣香。送入此錄。頓令側理輕編。放光動地。如延津劒躍土拭華陰時。真不思議大奇特因緣。非有司其呵護者。未易向山翁杖頭出現也。訢師行履機緣。具載奎章閣學士虞公集行道記秘書少監黃公溍塔銘中。大略得法於仰山晦機熙師。而晦機淵源。則自大慧杲妙喜老人。晚傳佛照光。而北磵簡。而物初觀。而晦機因傳笑隱。笑隱傳覺原曇季潭泐等五人。惟覺原得傳定巖戒。而後來不可復問。是以訢師蒲室集行世。而湖州烏回。杭州報國。中天竺以至金陵大龍翔四會語錄。早賜入藏者。反湮沒無聞。以少後人。為之拂拭也。妙喜際遇宋高宗。奉勅兩主徑山。宗風大振。時號臨濟中興。笑隱際遇元文宗。從金陵入登皇位。遂於潛邸。啟建大龍翔集慶寺。詔師為開山祖。召赴北闕。特賜三品文階。統領五山釋教。號廣智全悟禪師。僧規舊著黑衣。特賜黃衣。并其徒盡得衣黃。師有初改黃衣詩。見於蒲室集。云。宣詔亭前受牒還。御黃新賜滿城看。臣僧記得沙彌日。齊著青衣上戒壇。當日南住新剎。北赴召對。優禮崇褒。錫賚無算。一時國師光華。佛法勝事。千載希有。回視妙喜。兩勅徑山。尤為竿頭進步也。快讀訢師全錄。萬有齊彰。一塵不涉。眼筋舌骨。雷震諸方。大機大用。真能踢倒須彌。掀翻溟渤。從上有大慧。同時有中峰。解入無垠。庶得竝驅爭先耳。埽道人自歸依曹溪憨祖以來。諸方善知識。靡不覿面。儒禪參同契。頗知究心。因念自一花五葉之言。成五宗五燈之統。溈仰臨濟二宗。出自南嶽。雲門法眼曹洞三宗。出自青原。而溈仰雲門法眼。如優鉢天花。一現即滅。惟臨濟曹洞二燈常焰然。如景德傳燈五燈會元傳法正宗記僧寶傳指月錄佛祖綱鑑諸書所載。嗣法世次。雖存其間。或人多年短。或人少年長。游移牽附。舛錯難稽。兩家姓氏。往往疑似殽譌。閱代紀年。茫茫存沒履歷。當周武唐武宋徽諸帝王時。以崇道陵釋。法微而燈傳易晦。當唐初宋初明初諸代興時。以翻譯流通。法盛而宗乘反衰。爾時豈乏當陽記莂。總在隱現明滅間。無憑顯印此佛法。時節因緣。所由付國王大臣也。大川洪師。作五燈會元。自妙喜開法以後。編次糢糊。直云。自宋孝宗後。傳法諸師。垂五百載。俱不可考。明初建安沈士榮。作續原教論。直云。自中峰撤席。未知道隱何方。尚賴教有明文。與心為證。慧命未絕。有若懸絲。兩論現入大藏中。實格言也。要知個中一著。止分真偽。從門入者定非家珍。語其異。即一宗之內。有門庭施設之別。語其同。即兩宗之外。無師承秘密之殊。即以一宗計之。如臨濟。以三聖為正傳。乃三聖絕而興化傳。佛果以大慧為正傳。乃大慧絕而虎丘傳。洞山以曹山為正傳。乃曹山絕而雲居傳。此一宗竝傳。難分旁正也。以兩宗計之。如雪峰。九上洞山。三登投子。終嗣德山。是洞而濟也。丹霞親承馬祖印可。終嗣石頭。是濟而洞也。此兩宗互傳。難分賓主也。智過於師。何煩提掇。魔外慴服。何煩鬬爭。善哉妙喜自贊云。如化鵾鵬。直自化耳。豈有法哉。笑隱亦抗聲於晦機云。千年桃核裏。覓甚舊時仁。此的的威音那畔話。乃一花五葉之真種子也。當此滄桑陵谷虗空消隕之時。有如山翁和上者。以普心大心。無邊見心。止尋花葉根株。不問葛藤枝節。俾全沒交涉。如訢師此錄者。忽地冷灰豆爆。血濺梵天。豈得與逼塞虗空者。同日語哉。感而識之。閣筆三歎順治丙申嘉平月望國子司業前戊辰二甲進士虞。

部郎副廷尉曹溪弟子福徵[橘-矛+隹]李道一居士埽菴譚貞默槃談譔

No. 1367

笑隱訢禪師語錄卷之一

湖州路烏回禪寺語錄

門人　廷俊　等編

師於至大四年八月初一日。就杭州路淨慈禪寺書記寮受請。入寺。

上堂云。拈華付法。面壁安心。列派分宗。遞相鈍置。拈拄杖畫一畫云。一畫畫斷了也。且喜天下太平。然則兵隨印轉。將逐符行。新長老出世為人。畢竟明什麼邊事。不見寶壽開堂。三聖推出一僧。壽便打。聖云。與麼為人。非但瞎却者僧眼。瞎却鎮州一城人眼去在。寶壽擲下拄杖歸方丈。斬釘截鐵。發揮格外真機。揑聚放開。顯示當陽正眼。直得龍吟霧起。虎嘯風生。一道神光。貫通今古。如斯舉唱。猶涉程途。且到家穩坐一句作麼生道。三事衲衣青嶂外。一爐沈水白雲中。

上堂。如我按指。海印發先。汝諸人十二時中。折旋俯仰。上牀下地。開單展盋。不是海印發光。晝明夜暗。暑往寒來。鵲噪鴉鳴。風動塵起。不是海印發光。雲門胡餅。趙州喫茶。雪峰輥毬。金牛作舞。不是海印發光。有底便道。一切智智清淨。無二無二分無別無斷故。也是泥裏洗土。畢竟如何。土宿頷下髭鬚多。南海波斯鼻孔大。

上堂。驅耕夫牛。奪飢人食。啐啄同時。箭鋒相直。一拳還一拳。一踢還一踢。牛頭南。馬頭北。

結夏上堂。栢巖開粥過夏。西院商量兩錯。嘉州大象脚蹋地。陝府鐵牛頭戴角。喝一喝。切忌無繩自縛。

青苗會上堂。改旦令辰。恭惟首座大眾。起居多福。數日祈保青苗有煩諷經。風雨以時天之道。百穀生成地之利。所以祖師道。心地生諸種。因事復生理。果滿菩提圜。華開世界起。驀拈拄杖云。拄杖子走到西天。却歸新羅國裏去也。卓一下云。石牛攔古路。一馬生三寅。

上堂。舉香嚴和尚示眾云。如人上樹。口銜樹枝。手不攀枝。脚不蹋樹。樹下有人問祖師西來意。答則喪身失命。不答則違他所問。正與麼時如何。時有虎頭上座出云。上樹即不問。未上樹。請和尚道。香嚴呵呵大笑。師頌云。一回拈起一攢眉。上樹何如未上時。誰在畵樓明月夜。倒拈玉管向風吹。

上堂。根塵無礙。物我一如。鍼眼魚吸乾四大海。蟭螟蟲吞却須彌盧。因甚菴內人不知菴外事。良久云。彌勒街頭拖布袋。趙州壁上挂胡盧。

上堂。黃龍南和尚云。說玅說玄。乃太平之奸賊。行棒行喝。為亂世之英雄。所以佛法二字。烏回未嘗道著。雖然。也要大家知有。拈拄杖云。鎮州出大蘿蔔頭。青原白家三盞酒。客來隨分納些些。相逢不用揚家醜。卓拄杖下座。

上堂。長連牀上拈得鼻孔。十字街頭打失眼睛。汝諸人還曾檢點也未。明如日。黑似漆。萬仞崖頭撒手行。無位真人赤骨律。

上堂。舉德山到溈山。挾袱子上法堂。從東過西從西過東。顧視云無無便出。至門首復云。也不得草草。便具威儀再入相見。德山提起坐具云和尚。溈山擬取拂子。德山便喝拂袖而出。溈山至晚問首座云。適來新到在什麼處。首座云。當時背却法堂著草鞵去也。溈山云。此子已後向孤峰頂上。盤結草菴。呵佛罵祖去在。師頌云。大方獨步。左旋右顧。金烏拍翅海波翻。鐵網倒挂珊瑚樹。橫機莫莫。萬象平沈。全殺全活。能縱能擒。莫嫌老大無筋力。譚笑之間錦穽深。

上堂。拈鎚豎拂。揑目生華。舉古論今。虗空釘橛。楊岐和尚道。須彌山可透。金剛圈不可透。大海水可吞。栗棘蓬不可吞。直饒吞得透得。未是衲僧分上事。如何是衲僧分上事。歸堂喫茶去。

開爐上堂。住院慚無福。冬來事事無。家貧羞見客。炭少未開爐。壁破添泥補。窗虗欠紙糊。西來無祖意。勘破老臊胡。

上堂。舉世尊在靈山會上。有一女子。近佛而坐入於三昧。文殊白佛。云何此女得近佛坐。而我不得。佛云。汝但覺此女。令從三昧起。汝自問之。文殊遶女子三帀。鳴指一下。乃至托上梵天。盡其神力而不能出。佛云。假使百千文殊亦不能出此女定。下方過四十二恒河沙國土。有罔明菩薩。能出此女子定。須臾罔明從地涌出。作體世尊。世尊勑罔明出女子定。罔明於女子前。彈指一下。女子於是從定而出。師舉了拈拄杖云。一串穿却。

上堂。藍毿破衲朔風吹。土面灰頭涕滿頤。立雪少林求法處。畏寒汾水罷參時。石崖剝落摧山骨。冰壑嶙峋裂地皮。驚起法身無著處。倒騎鐵馬上須彌。

杭州路禪宗大報國寺語錄

門人　慧曇　等編

延祐七年四月二十三日入寺。

開堂拈香云。此香爇向寶爐。端為祝延今上皇帝聖躳萬歲萬歲萬萬歲。次拈香云。此香奉為淛江等處行中書省宣行宣政院官洎諸衙門文武官僚。資陪祿算。又拈香云。此香昔年大雄峰頂一句下承當。今日鳳凰山中五眾前拈出。奉為前住徑山。後住大仰。佛智禪師晦機大和尚。用酬法乳之恩。就座問答罷。乃云。孤峰頂上。目視雲霄。無乃埋沒己靈。十字街頭。和泥合水。且貴流通正眼。拈拄杖云。釋迦已滅。彌勒未生。正當今日。千聖命脈。列祖鉗鎚。總在新報國手裏。拈起也七穿八穴。頭頭現無邊玅身。放下也鑑地輝天。處處彰寶王剎海。說甚谿山各異。雲月是同。至化無為功不宰。蕩然一片古皇風。

復舉志公令人傳語思大云。何不下山教化眾生去。一向目視雲漢作什麼。思大云。三世諸佛被我一口吞盡。何處更有眾生可度。師云。思大被志公一拶。直得倒退三千。

進退兩序上堂。心空及第。選佛何必選官。荷負叢林。為眾一似為己。報國為法擇人。量才授職。如樂奏九成。左右進退無不合度。只如一喝分賓主。照用一時行。諸人作麼生甄別。喝一喝。九萬里鵬纔奮迅。三千年鶴便翱翔。

上堂。舉黃龍南禪師。室中垂語云。我手何似佛手。我脚何似驢脚。人人有箇生緣。那箇是上座生緣。師云。黃龍三關。如商君立法。法雖行而廢先王之道。故當時出其門者甚多。得其傳者益寡。使其恪守慈明家法。子孫未致斷絕。

師一日問僧甚處來。僧云遊山來。師云。笠子下拶破洛浦徧參底作麼生。僧云。未入門時。已呈似和尚了也。師云。即今為什麼不拈出。僧擬議。師便打。

聖節上堂。下兜率降閻浮。本迹不二。御金輪宣正法。權實全彰。乘願示生。隨機闡化。靈樞密運。躋吾民於安養之中。寶鑑高提。措四海於鈞陶之內。故我林泉之下。化日舒長。鐘鼓清時。玄風遠播。三輪不住。施受俱捐。畢竟如何祝讚。良久云。無為功德不思議。淨智玅圜體空寂。

解夏上堂。禪人解夏東西去。莫道腰包趂早凉。三界炎炎如火宅。不知何處是家鄉。

上堂。八月仲秋。日月剝食。明眼衲僧何當辯的。大地山河。明暗通塞。清淨本然。太虗無迹。文殊智入無邊身。觀音悲應河沙國。百千三昧一毫頭。問取長連牀上客。

中秋上堂。舉盤山道。心月孤圜。光吞萬象。光非照境。境亦非存。光境俱亡復是何物。師云。盤山好箇心月孤圜。又道復是何物。惜乎話作兩橛。報國不是將官物作自己人情。也要諸人同一受用。玉露暗飄無景樹。金風微動夜明簾。木人鞭起泥牛吼。不許蒼龍臥碧潭。

上堂。言發非聲。色前不物。著甚來由。聲色裏睡眠。聲色裏坐臥。却較些子。所以道。即此見聞非見聞。無餘聲色可呈君。箇中若了元無事。體用何妨分不分。驀拈拄杖云。水流黃葉來何處。牛帶寒鴉過別邨。卓拄杖下座。

師一日云。蹋著頂[寧*頁]上一著。十方世界瓦解冰消。汝諸人向甚處與山僧相見。

一僧侍立次。師展兩手云。八字打開了也。為什麼不肯承當。僧云。只恐鈍置和尚。師云。許多時沒一點氣息。便打。

除夜示眾云。城居歲暮似深邨。老衲家風道自存。海底泥牛耕碧落。雲中芻狗吠黃昏。塵塵含攝三千界。法法圜成不二門。一任四時如轉轂。須知天地本同根。

上堂。舉智門問五祖戒和尚。景往寒來則不問。林下相逢事若何。戒云。五鳳樓前聽玉漏。門云。爭奈主山高案山低。戒云。須彌頂上擊金鐘。師頌云。兔馬有角。牛羊無角。絕豪絕釐。如山如嶽。犀然牛渚兮。分開海底波濤。劒合延平兮。散作晴空雨雹。莫莫。隔江招手有知音。何待曹谿一宿覺。

結夏上堂。據菩薩乘。修寂滅行。同入清淨實相住持。釋迦老子於明鏡中更加繪畵。報國則不然。有時三頭六臂。變現大力魔王。有時日面月面。示應大悲千手眼。三條椽下。倒臥橫眠。十字街頭。縱橫游戲。卓拄杖云。若無舉鼎拔山力。千里烏騅不易騎。

上堂。圜悟禪師。住東京天寧日。舉僧問雲門。如何是諸佛出身處。門云。東山水上行。若是天寧則不然。有問如何是諸佛出身處。只向他道。熏風自南來。殿閣生微凉。其時大慧祖師於言下大悟。諸禪德。不妨奇特。者箇是論實不論虗底事。如人歸京。必須親到。見京裏人說京裏話。一點外來也著不得。雖然。雲門道東山水上行。因甚不悟。圜悟道熏風自南來。因甚便悟去。報國不惜眉毛。為諸人下箇注脚。諸佛出身處。東山水上行。熏風自南來。殿閣生微凉。眾中有全身擔荷者麼。出來與山僧相見。

上堂。安養國中。水鳥樹林。悉皆念佛。知足天上。樹相撐觸。演說苦空。豎起拂子云。山僧拂子。穿汝諸人鼻孔。諸人向甚處出氣。

中天竺禪寺語錄

門人　中孚　等編

泰定二年十月十七日入寺。指。

山門云。一彈指頃。開樓閣門。黃河九曲。水出崑崙。

佛殿。二千年前。你有伎倆。我無伎倆。二千年後。我有伎倆。你無伎倆。何故。入水見長人。

據室。橫按拄杖。顧視左右云。有麼有麼。卓一下云。無人過價。打與三百。

拈院疏云。箇是大丞相。親受靈山記莂底句子。付在山僧。未聞者聞。未見者見。

指法座云。坐斷報化佛頭。不落玄玅階級。竇八布衫。雲門念七。陞座拈香祝聖。問答罷。乃云。夫為宗師者。提持綱要。接物利生。豈是細事。況茲山千載名藍。五天化境。大丞相號令明肅出於至公。山僧既已回避無門。諸人各要知時識節。拈拄杖云。即心即佛。非心非佛。不是心不是佛不是物。三千年黃河清。五百載聖人出　　復舉僧問投子。諸佛出世。為一大事因緣。和尚出世。當為何事。投子云。尹司空為老僧開堂。師云。投子老人。可謂應機施設。不犯鋒鋩。中峰不免因齋慶讚。一髮由來引萬鈞。全肩荷負見當人。通身手眼重拈掇。枯木華開大地春。

當晚小參。凡夫色礙。二乘空礙。菩薩色空無礙。拈拄杖云。拄杖子。列列挈挈。不入眾數。有時十字街頭。橫挑布袋。有時白雲景裏。打雨敲風。法隨法行。法幢隨處建立。有佛處不得住。無佛處急走過。三千里外一句全提。畢竟如何話會。卓拄杖云。一六三四二。直言曲七一。桃李火中開。黃昏候日出　　復舉南泉初入院。大眾送歸方丈。僧問。端居丈室將何指示於人。泉云。昨夜三更失却牛。天明起來失却火。師云。大小南泉和泥合水。中峰則不然。忽有問端居丈室將何指示於人。即向他道。拄杖子今日開封。

聖節上堂。化工密運。納羣生於覆燾之中。端拱無為。躋四海於仁壽之域。如華藏海融攝三千世界。似帝網珠交羅。百億山河。正與麼時。如何是不涉誕生底句。一氣不言含有象。萬靈何處謝無私。

請頭首上堂。騰今耀古。摩醯正眼洞明。鍛聖鎔凡。向上鉗鎚玅密。定佛祖綱宗之句。須是其人。展主賓互換之機。要求作者。所以道。作大廈非一木能成。涉巨川豈一棹可濟。直得照用同時。星飛電捲。人境俱奪。玉振金聲。正恁麼時。諸人鼻孔在山僧手裏。且道。山僧鼻孔在什麼處。擲拂子云。一任橫拖倒拽。

元旦上堂。元正啟祚。萬物咸新。海宇歡呼。人天交慶。直得石女倒騎鐵馬。蹋破虗空。木人鞭動泥牛。耕翻碧落。阿呵呵。會也麼。有意氣時添意氣。不風流處也風流。

上堂。靈雲桃華光輝閃爍。趙州栢樹築著磕著。大用現前兮。人人握靈蛇之珠。全機獨弄兮。箇箇抱荊山之璞。莫莫。抹過前三與後三。不是石橋是略彴。

佛涅槃上堂。身口意清淨。是名佛出世。身口意不淨。是名佛滅度。拈拄杖云。且道。即今釋迦老子是出世耶。是滅度耶。卓拄杖云。同生不同死。有我何用你。金槨示雙趺。放倒又扶起。

結夏小參。與麼與麼。頭上安頭。不與麼不與麼。斬頭覓活。德山小參不答話。先行不到。趙州小參要答話。末後太過。山僧尋常只管。九十日為一夏。熱則取凉。飢來喫飯。有時白雲高臥。聽月下之疎鐘。有時邨市邏齋。振雲中之金錫。不作佛法商量。亦非世諦流布。阿呵呵。頭上一堆塵。脚下三尺土。䶥䶥齖齖且過時。莾莾鹵鹵河沙數　　復舉百丈再參馬祖。祖以目視禪牀角拂子。丈云。即此用離此用。祖云。你他後開兩片皮。將何為人。丈取拂子豎起。祖云。即此用離此用。丈挂拂子於舊處。祖便喝。百丈直得三日耳聾。師云。以機奪機。以的破的。百丈親遭三日聾。黃檗後來驚吐舌。延平劒合兮。寧窺牛斗之光芒。陶壁梭飛兮。不戀風雲之舊迹。堪笑禪流眼似眉。座中誰是仙陀客。

上堂。選佛場開。牛欄馬廐。心空及第。活陷泥犁。畢竟如何。仰面不見天。低頭不見地。月明幽室寒。星分拱辰異。

謝秉拂上堂。正印全提。聖凡路絕。箭鋒相拄。照用同時。一句子函葢乾坤。一句子奔流度刃。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子。

上堂。今朝又是五月一。大盡小盡數不出。八臂那叱沒奈何。夜叉屈膝眼睛黑。

師一日問僧云。選佛得甲科時如何。僧無對。師云。一字不著畫。僧禮拜。師云。有甚交涉。

端午上堂。盡大地是藥。信手拈來草。文殊與善財。一起復一倒。當機解變通。更問中峰老。日中或飢或飽。夜後蚊蟲獦蚤。事事求如意。日日添煩惱。有事不如無事好。

大名路臨濟祖無傳長老至上堂。昔臨濟於黃檗棒頭得旨便歸。建立法幢。自是六傳至汾陽。皆道盛河北。二百年來南北間阻。行脚師僧不過淮河。正宗寂寥。一至於此。今者夙緣慶幸。見坐臨濟道場無傳和尚。不遠數千里而來。正令風行。生機電掣。作苦海之舟航。起膏肓之良藥。山僧見之不取思之千里。不見泉大道訪慈明。明云。片雲橫谷口。游人何處來。泉顧視云。夜來何處火。燒出古人墳。明云。未在更道。泉遂作虎聲。明以坐具摵一下。泉推慈明就座。明却作虎聲。泉云。某甲參七十餘員善知識。今日始遇作家。師云。若論作家。總未是在。何也。一人得其體而未得其用。一人得其用而未得其體。如何敢稱臨濟兒孫。諸德。你若撿點得出。非惟圜他古人舊話。亦免今日鈍置無傳和尚。驀拈拄杖卓一下云。棒頭有眼明如日。要識真金火裏看。

上堂。金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛屋裏坐。喝一喝云。文殊普賢因甚在你脚跟下過。

解夏上堂。舉僧問九峰。西天夏末多有得道果者。未審此間有也無。峰云有。僧云。是什麼人。峰云。頭戴午夜月。脚蹋黃金地。師云。西天此土不離寸步。得道得果。鳳縈金鎖。我此一眾總不與麼。不用修行。也無功課。九十日中。亦不虗過。如今暑退凉生。一任經行坐臥。莫問祖師機緣。總是野狐涎唾。便是鶻眼龍睛。也與從頭按過。放出長沙老大蟲。驚倒嵩山破竈墮。

重陽上堂。中峰用處沒疎親。道合寧論主與賓。却笑汾陽彊分別。重陽九日菊華新。

為應氏夫人小參。撲落非他物。縱橫不是塵。山河并大地。全露法王身。有般漢聞得便道。森羅萬象。日月星辰。樹木山川。草芥人畜。咸是如來玅圜真心。又有道。即見聞覺知之性而為佛性。語默動靜。坐臥經行。熱則乘凉。寒則向火。飢來喫飯。困來打眠。大盡三十日。小盡二十九。無一絲毫增減。無一絲毫隔礙。如斯之輩。盡是依草附木精靈。與彼外道六師。無有差別。所以乾峰道。法身有三種病二種光。須是一一透過始得。驀拈拄杖云。看看。盡十方世界若凡若聖。有情無情。盡向山僧拄杖頭上。七縱八橫。各全玅用。卓一下云。於斯透得。便見今辰孝男楊某。追薦母親應氏夫人。即今與十方諸佛諸大菩薩。同一見聞。同一受用。坐寶蓮華。應微塵國。化事已周。所作皆辦。其或未然。更看拄杖子。涌身虗空。現十八變。為汝證據。復卓一下云。百寶莊嚴無相身。一超直入如來地　　復說偈云。我觀如來真性海。離名離相本空寂。以悲願力度眾生。莊嚴百寶為淨土。眾生根性即不同。於諸境界有差別。丘陵坑坎或高下。隨業示現諸惡趣。發真歸元一念頃。眾生諸佛悉平等。善哉應氏淨信女。於此法門能信入。如玅蓮華出淤泥。如淨琉璃含寶月。雖處生死隨世緣。而於生死如游戲。靈光獨耀脫根塵。本源自性如如佛。佛身清淨如虗空。或讚或毀不動搖。我今無說亦無示。聽者無聞亦無得。一期佛事已周圜。回向無邊功德聚。普願饒益諸有情。同證如來寂滅樂。

開爐上堂。火爐頭話無賓主。中峰一一為君舉。揑不成團擘不開。貴似黃金賤如土。放兩拋三是幾多。五五元來二十五。

師一日云。青州布衫重七斤。古人道了也。畢竟萬法歸一一歸何處。時有僧出云。東廊頭西廊下。師云。什麼處見趙州。僧擬對。師云。捧上不成龍。

結夏上堂。舉天平依和尚行脚時。參西院常云。莫道會佛法。覓箇舉話人也無。一日西院遙見召云。從依。平舉頭。西院云錯。平行三兩步。西院又云錯。平近前。西院云。適來者兩錯。是西院錯。上座錯。平云。從依錯。西院云錯。平休去。西院云。且在者裏過夏。待共上座商量者兩錯。平當時便行。住後謂眾云。我當初行脚時。被風吹到思明長老處。連下兩錯。更留我過夏。待共我商量。我不道恁麼時錯。發足南方去時。早知道錯了也。雪竇頌云。禪家流。愛輕薄。滿肚參來用不著。堪悲堪笑天平老。却謂當初悔行脚。錯錯。西院清風頓銷鑠。復云。忽有箇衲僧出云錯。雪竇錯何似天平錯。師云。者一則公案。叢林中商量者多。決斷者少。中峰今日。為諸人斷看。一人監主自盜。一人賣賊放贓。一人知而不首。各與三十拄杖。何也。速則易改。久則難追。

謝首座秉拂都寺齋上堂。還丹一粒點鐵成金。至理一言轉凡成聖。楊歧和尚道。天得一以清。地得一以寧。衲僧得一時如何。盋盂口向天。者裏透得。非但轉凡成聖。點鐵成金。亦能與人抽釘拔楔。解粘去縛。提持綱要。荷負叢林。其或未然。同器而食。飯色有異。

端午上堂。好是天中節。當陽見不偏。桃符懸壁上。艾虎挂門前。理應羣機合。心空萬境閒。無人知此意。令我憶寒山。

青苗會上堂。雨澤應期。秋成可望。信知道。一雨普霑。三草二木。各遂其生。一音演說。大小根機。各充其量。直得山前寥胡子。無著歡喜處。高聲唱道。五臺山上雲烝飯。佛殿階前狗尿天。剎竿頭上煎䭔子。三箇胡孫夜簸錢。拈拄杖。畫一畫云。家無白澤之圖。必無如是妖怪。

鹽官州海坍。行中書省。會集教禪諸山。往彼祈禱。師陞座拈香云。無今無古。歷劫石以彌堅。非色非空。等金剛之不壞。以之扶顛持危。則為中流砥柱。以之拯溺濟世。則為苦海津梁。惟茲海溢潰流。痛使下民昏墊。銜石填海。自憐精衛之愚。立極戴山。敢借巨鼇之力。伏願。神力護持。永息風濤之險。民物生聚。免罹魚鼈之災。蟄神龍於九淵。開沃壤於千里。高者丘陵。卑者川澤。各奠厥居。建諸天地。質諸鬼神。以俟萬世。就座。問答罷。乃云。天無私葢。地無私載。山河大地。盡被恩光。四聖六凡。咸資化力。所以道。一切世間。諸所有物。皆即菩提玅明元心。清淨本然。周徧法界。良由眾生業重情深。故有陰陽失序。風雨不時。彗孛飛流。日月剝食。山河崩決。世界遷移。近者鹽官水失故。道沃壤化。海波而去。生民為魚鼈之憂。官僚士庶哀號祈禱。諸山僧眾呪力加持。精進感通。當獲報應。記得佛在世時。有一毒龍。佛勑五百尊者降之不得。忽異方有一尊者至。佛勑令降。尊者彈指一下。其龍便伏。大眾。佛世比丘神通一等。因甚五百尊者降彼毒龍不得。異方尊者却乃降之。畢竟誵訛在什麼處。拈拄杖云。於斯明得。非惟百怪潛蹤。千祥並集。直得大海揚塵。須彌起舞。正與麼時。畢竟功歸何處。卓拄杖云。若無砥柱中流力。誰見泰山盤石安。

師有時云。身心一如。身外無餘。大海水在你鼻孔裏。須彌山在你頟角邊。一如底心在什麼處。

解夏小參。萬機不到。百帀千重。一句全提。七穿八穴。萬里無寸草。出門便是草。瀏陽洞山。前不遘邨。後不迭店。中峰明日解制。今夜一采兩賽去也。拈拄杖畫一畫云。透過一字關。摵碎三玄要。狸奴白牯笑不休。露柱燈籠皆[跳-兆+孛]跳。因甚如此。一家有事百家忙。

復舉溈山示眾云。行脚高士。直須向聲色裏睡眠。聲色裏坐臥始得。疎山出問云。如何是不落聲色句。溈山豎起拂子。疎山云。此是落聲色句。溈山便歸方丈。疎山不契。遂辭香嚴。嚴云。何不且住。疎山云。某甲與和尚無緣。嚴云。有何因緣不契。試舉看。疎山遂舉前話。嚴云。某甲有箇話。疎山云。道什麼。嚴云。言發非聲。色前不物。疎山云。元來此中有人。乃囑香嚴云。師兄向後有箇住處。某甲却來相見。溈山至晚問香嚴云。問聲色話底矮闍黎在麼。嚴云。已去也。溈山云。向子道什麼。嚴云。某用亦曾對他來。溈山云。試舉看。嚴云。言發非聲。色前不物。溈山云。他道什麼。嚴云。他深肯之。溈山失笑云。將謂者矮子有長處。元來只在者裏。此子向後。設有住處。近山無柴燒。近水無水喫。師云。眾中商量盡道。溈山用向上爪牙。惜乎疎山失却一隻眼。殊不知。正是溈山失却一隻眼。却被疎山勘破。中峰恁麼道。諸人還甘麼。

上堂。禪人九夏居。工夫徹不徹。三際一剎那。無解亦無結。東西與南北。當處盡超越。袈裟裹白雲。拄杖挑明月。不纏凡聖行。是名大休歇。

笑隱訢禪師語錄卷之一

笑隱訢禪師語錄卷之三

真贊

觀音大士(三)

門門證圜通。法法無差別。文殊擇法眼。云何示優劣。如城之四門。中道乃徑捷。又如百川流。大海悉融攝。是故觀世音。日用常三昧。根塵識和合。世間相無礙。盡空諸所有。亦不壞三界。隨其所應度。說法示慈愛。心地諸種子。大小各不同。時至雨露滋。發生均化工。幻師一豪端。幻相三十二。而彼諸應身。即我自心是。觀心而覩相。心相俱寂滅。稽首常現前。證我如是說。

耳於六根。功獨超勝。況不耳聞。反聞自性。前塵起滅。自性不動。以不動故。諸根互用。譬之大將。遇變出奇。金鼓旗鎧。錯置逆施。稽首大士。證此三昧。為我後人。委曲垂誨。三十二應。十四無畏。隨感而通。分身異類。如天元氣。四時運行。萬物芸芸。莫知其生。我觀畵師。豪端游戲。即是神通。現相不二。我眼見像。如聽法說。心精遺聞。均一解脫。心佛眾生。同證無礙。不立一法。名觀自在。

從聞思修。入三摩地。寧非方便。借功明位。聞盡覺空。頭頭合玅。用而常寂。寂而常照。如鏡照像。如谷答響。非色非聲。非促非廣。分身國土。處處圜通。鷹巢蚌腹。月景春容。我贊我禮。萬象發機。水鳥演說。林木流輝。洗我根塵。常光三昧。願我成佛。空眾生界。

繡觀音童女相(二)

金鍼密密玉纖纖。華鈿雲鬟翠欲添。三界漂流深似海。與誰攜手夜明簾。

金鍼映日發天葩。玉線風前整復斜。共喜慈容開月面。誰知春色在儂家。

金剛經書觀音像

識得金剛體自如。空華結果彊塗糊。雕蟲謾費三年楮。游螘空縈九曲珠。大士塵塵三昧力。眾生念念剎那殊。願輪拂盡河沙劫。誰道天衣重六銖。

提魚籃像

垢面蓬頭垂鬢脚。深情不遣旁人覺。籃裏金鱗不直錢。褰裳特地呈瓔珞。恨殺擡頭蹉過多。萬里江天雲漠漠。

草衣文殊

草衣被體髮毿毿。不識前三與後三。鈍置毗耶師子座。天華如雨兩忘譚。

拈玻瓈問無著老。用盡赤心著草衣。向呂惠卿。打失隻眼。助揚七佛古風規。也是逼人供死款。百億毛頭師子。不用施呈。二十五位圜通。何勞分揀。甘心貶向鐵圍山。南泉門戶如天遠。

維摩居士

大雄出世。眾聖輔之。敲唱雙舉。啐啄同時。如雷轟而蟄動。龍躍而雲隨。所以淨名不起于座。摶玅喜世界。如陶家輪。非凡非聖。全俗全真。取飯香土。借座燈王。一激一揚。其道愈光。既非法爾如然。何有神通之玅。若論不二法門。向上更有一竅。

十六應真

稽首十六大開士。天上人間恣游戱。龍盂虎錫千萬里。白雲在天天在水。變現種種諸三昧。何似山僧百不會。飢來喫飯飽齁齁。神通只有這一解。

達磨祖師(三)

在彼中天。篤生聖人。大法之統。是承是遵。如時在春。如雨潤物。如月之明。如日之出。解駁羣冥。照無偏虧。六宗孔熾。闢之以詞。顧瞻神州。有大乘器。十萬西來。不我遐棄。亦有經論。百家之師。豈不臻奧。道亡多歧。壁觀耽耽。不顯神異。大法之傳。待授之器。立雪有徒。斷臂而前。咨爾得髓。可以比肩。五葉一華。化周三極。拜手頌言。以贊以式。

三遭獻刖者。不若全璧而歸。投竿汙池者。寧識五十之犗。故一葦絕江。去梁游魏。然假其物反其主。負其命者死無悔。分髓分皮。餘波末派。遺臭萬年。彌天之罪。古德有言。師心兮戴。

航海而來。游梁歷魏。悽悽無地容身。覓甚大乘根器。人離鄉賤。物離鄉貴。有利無利。不離行市。賴有末上一機。借人鼻孔出氣。隻履翩翩歸去來。從此虗名滿天地。

六祖大師

菩提無樹。皮穿骨露。明鏡非臺。碓觜華開。一相三昧。一行三昧。夾截虗空。重增障礙。一華流五葉之芳。四海䟽曹谿之派。玉線金鍼不見蹤。空留古錦令人愛。

黃檗禪師

宗門有大機。一喝怒雷威。耳聾既無及。吐舌亦奚為。泰華擘開兮。孰識巨靈之斧鑿。鴻濛忽判兮。徒驚元氣之淋漓。賴逢臨濟小廝兒。痛拂六十如蒿枝。宣宗驀被攔腮掌。裴相親遭腦後搥。所以。金聲玉振千載之下。龍驤虎驟百世之師。寶所化城元不住。當觀密室爛如泥。

風穴禪師

柴肩槁項。骨露頟尖。單丁草屋。免被人嫌。對廓侍者。擘破三玄。鬼窟活計。向汝州牧。誇張鋪席。誑嚇閭閻。咄哉黃面淛子鈍置殺人。臨濟法道。遇風而止。讖不虗占。如此繼紹祖位。畢竟是何種草。苦瓠連根苦。甜瓜徹蒂甜。

首山禪師

日輪午後全身現。徧在春風百草頭。描不成兮畵不就。楚王城畔水東流。

汾陽禪師

高莫逾於天。厚莫逾於地。以天地而喻道。高厚有所未至。荷擔此道。夫豈細事。矧茲重器。繼佛祖位。猗歟汾州法中鳳麟。如彼重昏。照世日輪。三玄戈甲。五位君臣。玅得其機。七十一人。摶取大千藏於一塵。一塵不立。剩却法身。阿呵呵。見也麼。萬象明明該不得。重陽九日菊華新。

徑山佛智先師為靜隱菴主贊

釣鯨鯢者。不屑於鰕蟹。擒虎兕者。何有於犬羊。故慈明接黃龍。而諸子盡廢。圜悟得玅喜。而其道益昌。稽首我師。五坐道場。辯說無礙。雷雨八荒。宜若種族。羽嘉鳳凰。眼明獨許阿那律。靜隱菴中一炷香。

又為楊岐听長老贊

有院不會住。有話不會舉。甘墮野狐身。錯答一轉語。分臨濟三玄要。半合半開。拈仰山四藤條。或賓或主。凌霄峰頭雲。梅華洲上土。付與磹窠兒。合火相聾瞽。踢出楊岐三脚驢。齩殺南山白頟虎。

上竺湛堂法師像。為大雄天紀常講主贊

屠龍烹鯨者。非圖果腹而食。追風捕景者。不與爭道而馳。非疑世以駭俗。固小大之異宜。觀師之校經赴召。天澤淋漓。窮玄肆辯。佛海渺瀰。故東南麟龍。咸願進籌而入室。京輔耆宿。何止折角而交綏。況行道觀夫時。說法善其機。支遁購沃洲以千金。豈如吾土而吾有。辯才棄天竺而復反。孰若忘去而忘歸。尚眷疇昔。莫報所知。粉繪風生。翹想雨華之會。銀河瀉浪。空瞻斗柄之垂。夭閼千載。嗚呼噫嘻。

仰山了堂和尚像。為瑞州真南山長老贊

叢林楷模。古德風度。圜鑑待之雲門靈樹。卍字堂前父子激揚。凌霄峰頭主賓交互。華擘臨濟三玄要。指出巖頭末後句。一味謗佛謗祖。不問西天此土。誰道入滅闍維。無數舍利堅固。更是傳家不乏人。驊騮要試追風步。

中峰和尚像(二)

叢林以五山稱雄。師則力辭其聘。末習以言說相尚。師則示之實證。力救時弊。埽空禪病。疏萬派於同源。會三宗於一鏡。解使臨濟白拈莫辯蹤由。破蕩高峰活計更無少剩。然假物者歸其主。殺人者負其命。氣類相感。土梟破鏡。豪髮無差。一印印定。繪之五采。錦覆深穽。我作贊詞。虗空安柄。

有玅喜之波瀾。而不住凌霄峰。有圜悟之福慧。而不對延和殿。然萬衲趨風。豈止千七百之圍繞。金襴兩賜。寵逾中使之召見。正體絕偏圜。虗空無背面。月景春容處處同。留與人間作方便。

斷崖和尚像

短衣勃窣。寒涕垂頤。不纏凡聖。賣俏放癡。死關拶透活路。藕絲牽動須彌。大地平沈處。虗空粉碎時。非語非默。不落斷崖之句。或嗔或喜。全施陷虎之機。三千里外有知己。大唐國裏無禪師。

徑山曇芳和尚像

河漢流天。匪舟楫之能濟。鱗鳳在野。豈網羅之可羈。故山林可傲於鐘鼎。以道德為之蓍龜。錫號既同。即圜悟際中興之主。佳名適合。如南陽稱一國之師。大江以南鐘山之陲。涌五天之樓觀。陶萬化於鉗鎚。功成不居。委之若遺。惟茲凌霄之獨步。葢有吾祖之遺規。亦將風動羣公。求駿骨於月窟。雲屯萬衲。期鯤化於天池也。

慈化昱長老像

福德具足。法之棟梁。願力堅固。世之津梁。峻機捷出。應變無方。如覆水建瓴而下。轉丸千仞之岡。豈造物欲試其設施。成彼百鍊之剛。故化煨燼為金碧。起萬間之積廢。愈熾而愈昌。有陣堂堂。有量汪汪。卒而遇之。烈日秋霜。搆不及處。石火電光。繪之五采。我作贊章。刻舟求劒。匪愚則狂。繄爾後人。瞻仰勿忘。

法寧寺明東巖法師像。其徒淨練江求贊

威可以服眾。不若退而使人之懷思。辯可以折人。不若默而使物之自信。食其實者。不玩其華。圖其遠者。不屑於近。所以公雖匡徒不足盡其設施。行道不足廣其令聞。悟經王一喝。猶疾雷破山。析法相四門。若餘地游刃。至若纘天台之墜緒。起雲巢之遺搆。玅斵無痕。潛機獨運。我不識公。及聞遺訓。至今琴川山木輝潤。況有箕裘付克家。驊騮墮地看神駿。

黃龍靜山和尚像

誠孚于物。量充乎器。偉哉慧朗克家。允矣章濵起廢。靜而常用。不謬仰山之同名。生死一如。已驗紙衣之再世。莫窺其涘。寒泉無波。或玩其華。春嶽崇麗。倏而白刃無前。誰敢三關掉臂。虎逝龍亡山澤空。風雲凜凜猶生氣。

南昌饒益院端山主像

疎髯霜茁。槁䫉春融。臨事能斷。破竹莫禦。明理而辯。建瓴無窮。機用類遠錄公接投子續大陽之派。家法如郁山主得白雲嗣楊岐之宗。至於闢墝瘠成萬金產。化瓦礫為夜摩宮。淨行冰雪。壽考喬松。媿我百城煙水倦。德雲不下玅高峰。

無錫崇德寺主像

屹若雲凝。肅然鳳翥。一壑高風。五湖襟度。雖不出游而龍象來參。不事交接而名公螘慕。譬之寒泉古井。其味愈甘美。玉在山光華外著。我不識公贊之縑素。華雨何時一笑同。側聽辯瀉銀河注。

前香嚴長老太虗法弟像

瑚璉雖貴。不如荊山之璞。為棟為梁。不若喬松之臥壑。故仲靈覺範匡徒。無萬指千礎而任重致遠。猶江海之與山嶽。吾太虗之超軼。與二翁而抗衡。背觸竹篦。散晴空之白雨。金剛寶劒。轟蟄戶之雷霆。方披衣而得座。俄堅臥而掩扃。予跂望之眾所待。先師門戶冷如冰。要學楊岐九峰老。拽耙牽犂過此生。

前住撫州永安東麓和尚像

雅度汪汪。橫機莫莫。中峰正傳。韶音九成。南州克家。祥麟一角。寵承　綸音。光昭故里山川。據坐永安。幻出五天樓閣。金剛寶劒當面揮。知音誰是張天覺。目光如月雪眉深。凜凜清風動丘壑。

僧吉泰畫其師剌失八像求贊

音通五竺。裔出西凉。籌室預上師密記。茜衣染九重天香。持呪降魔。傳不空之祕密。搖鈴入市。效普化之佯狂。混融真俗空諸有。家世源源法派長。

藏山寺福長老像

地湧醴泉。不如稻梁之適用。天垂慶雲。孰若雨露之濡滋。故公之務其本而不求其末。究諸實而不玩乎辭。淨土兼修。獨得永明之旨。金鐸一振。重明普化之機。萬象森羅聽號令。千年祖道賴綱維。休論幻住分皮髓。稽首優曇第一枝。

臨江靈峰寺通智大師像。其孫玄首座求贊

採玉訪荊山。求木入鄧林。吾宗優曇華。粲粲碧雲岑。玉泉派出南泉。會百川同歸于海。竺土心傳東土。鎔眾器而為一金。神劒變化兮。空望斗牛之氣。靈犀出沒兮。孰測滄海之深。噫吁嘻斯人往矣。徒勞我心。圜應室中雪曲音。調高誰和沒絃琴。至今靈塔清江潯。時聞風雨蛟龍吟。

信南海像　(嗣佛智)

說拍盲禪。得無師智。解使臨濟白拈。慣用南山鱉鼻。只因行脚欠逢人。錯會百丈下堂句。從茲大庾嶺頭歸。相喚相牽落魔魅。同條生不同條死。誰是難兄與難弟。有徒畵像拜吾前。宿世冤愆沒迴避。當如土梟破獍之羣。摟其窟穴。勦其種類。三十年後為汝出氣。

受業水陸寺重開山和尚像

虎齒電眸。厖眉槁項。東寺風規。趙州輩行。畚除瓦礫為夜摩之宮。坐斷要津於西江之上。至若家法不墜。有白雲受業於茶陵。佛堂放光。與古靈同師乎百丈。我贊我頌。舌結詞喪。天外望神光。虗空同壽量。子孫襍遝多龍象。

天池孤山和尚像。其徒茂侍者請贊

全德者不惜重於有位。傳道者不求合於當時。昔有人焉。風穴楊岐克荷臨濟之宗。如九鼎之懸一絲。偉哉山翁。配古不慙。真圜應之的嗣。作後學之司南。一坐天池四十載。二三四七非同參。天鐙萬點來深夜。謾許文殊共對譚。

慈化愈長老繪師像。請贊

心法之玅言不能宣。大用現前心無所傳。所以永嘉到曹谿。趙州見南泉。機籟自應。神光渾圜。如水流地。如日行天。放出南山鼈鼻。乾坤失色。驚起東海鯉魚。風雨八埏。宗門媿承乏。獨駕百漏船。皮穿并骨露。鼻孔穴半邊。藍江念疇昔共聽蓮峰猿。何當攄宿憤毒手負老拳。寫寄丹青相似否。宜春臺上月娟娟。

寶山趣長老請贊

百丈一喝聾三日。臨濟六十蒿枝拂。我無一法示來參。慚媿有口如木[木*突]。佛手驢脚不須呈。日面月面是何物。無端持向寶山堂。風雷撼動蒼龍窟。

清泉海長老請贊

金襴傳外。倒却剎竿。祖翁活計。戶破家殘。正法眼藏。瞎驢邊滅。一印印定。虎體元斑。提趙州七斤衫。捉襟肘見。拈洞山三頓棒。嚙齒齦穿。如今分付南泉去。漲起西江十八灘。

阜長老請贊

百丈錯答一轉語。德山不會末後句。流傳後代轉誵訛。火裏要栽無景樹。潦倒龍河無本可據。帶雪烏雞重遭指注。分付長寧但與麼去。西河師子自超羣。天岸麒麟看獨步。

番易月長老請贊

字不識。禪不參。一味鹵莾。指北成南。不會末後句。錯認前三三。竊比石門老。何以繼雲菴。高風難想像。憂患却同諳。粉繪徒描邈。相看轉不堪。結茅期歲晚。黃葉滿千巖。

南禪裕長老請贊

叢林三種住持。說法供眾修造。住山三十餘年。檢點件件不到。讀書不能輔教。參禪不能傳道。只會怒罵揮喝。一味倔彊性燥。興化趂出克賓。馬師蹋倒水潦。非假惡辣鉗鎚。曷稱吾家種草。要教此話大行。分付南禪長老。

資聖良長老請贊

褊急似暴。坦率似傲。所至遭譏謗。與俗寡交好。隨緣住官寺。虗寵慚錫號。不會臨濟禪。只胡揮亂埽。華擘三玄要。句意俱不到。照用不能分。主賓互顛倒。資聖舊相從。玄關許深造。有箇末後句。終不向渠道。滅却正法眼。方始稱跨竈。

偈頌

送武寧興上人歸廬山受業

修江瀉碧六百里。雲錦晴開九疊屏。奪境奪人俱不涉。應門童子笑相迎。

玄力二上人參徑山

佛祖玄關俱透徹。杖頭有眼莫匇匇。裹囊此去無千里。要見凌霄八十翁。

問訊東南一國師。通身手眼辯親疎。渾圇一句百雜碎。井底蓬塵山上魚。

送古愚長老歸廣西

乘傳天香滿毳衣。馬王閣上看雲飛。早知山即如如體。何待尋山海上歸。

我苦逢迎厭住山。公方說法動龍顏。要開壽域同荒服。萬里重歸象桂間。

贈天童言侍者

汝負吾兮吾負汝。曲如鈎處直如絃。鄞江水急東流去。太白峰高不到天。

天竺山中曾共住。石頭城下再相過。龜毛布作漫天網。鸞鳳沖霄奈爾何。

賢侍者入淛

有語不煩抄紙襖。御園紅葉正堪書。龍翔何處相孤負。一棹西風又入吳。

送質上人

道人質直無虗偽。熱便乘凉飢便餐。八字打開挨不入。前三三與後三三。

送淵上人

經行坐臥總隨緣。日用何曾涉正偏。無景樹頭風浩浩。夜明簾外月娟娟。

至樂

自家受用常三昧。逆順縱橫本自然。浩浩紅塵安養國。炎炎火聚四禪天。

贈海南無礙長老

儋耳曾聞玉局歸。潛龍猶記識天威。朱崖滄海九千里。一錫閒雲自在飛。

琪上人歸海南

嵩老鐔川川上住。奏書閶闔五雲開。六鼇夜負神山去。猶有僧從南海來。

月藏主由隱靜歸番易

一大藏教是切脚。畢竟何人識正文。千歲嵒頭今夜月。共看丹桂落紛紛。

青山九折隱靜寺。八月風高彭蠡湖。拄杖頭邊明歷歷。須知同轍不同途。

裀藏主歸湖南

當頭撥轉如來藏。日用縱橫得玅時。佛手未收驢脚展。雷聲纔動電光隨。

三關謾說黃龍老。千歲誰誇寶掌師。此去逢人莫輕忽。湘南潭北好提持。

送僧歸番易

參禪行脚丈夫事。變化當如北海鯤。不見同鄉元覺老。洗光佛日照塵昏。

血書蓮經

重重寶藏一豪端。於一豪端揭示看。六萬餘言血滴滴。黃金難鑄此心肝。

恩知客省親

織屨養親非所奉。白金稱壽欲何為。知恩一句重相委。荊棘林中紅爛時。

送僧歸淮

清淨身心古道場。更於何處覓家鄉。破頭山下重來路。樹樹秋聲帶夕陽。

趣禪人歸番易

我苦住山縈世故。上人歸計亦多忙。如何得到無心地。同愛空山白日長。

送僧

普化搖鈴穿市去。懶殘種芋傍巖隈。道人風度略相似。短褐佯狂歸去來。

阜藏主歸旴江

如來藏裏摩尼寶。獨許當人搆得親。歸去旴江毋自棄。橫拈倒用總家珍。

覆船與我舊同參。送子南來為啟緘。千里相呈如對面。却嫌華雨落毿毿。

境維那歸百丈

靈境仙華天上種。御園桃樹洞中春。九重雨露曾霑潤。肯受人間一點塵。

天下叢林百丈規。乃師奉　旨整綱維。法王法令重行日。龍象筵中聽白槌。

題中峰和尚墨蹟

缾瀉雲興諸佛機。不堪把玩涕交揮。仍愁玉匣誅龍劒。穿屋終隨霹靂飛。

送雲侍者

吾祖拙菴家法在。故園風物亦依然。竹篦背觸重分付。驚起神龍蟄九淵。

箭鋒相直的破的。啐啄同時機奪機。即此用兮離此用。當觀一喝耳聾時。

真侍者歸江西

受業江西家七閩。駿奔天岸玉麒麟。逢時莫作褪華杏。要見蟠桃劫外春。

宗門大機與大用。如射百發期百中。鳥窠拈起布毛吹。腕頭何止千鈞重。

送僧

祖意與教意。如何辯異同。玄關通鳥道。法寶祕龍宮。即體須全用。當機不借功。等閒逢作者。不惜話西東。

送悟上人

荷笠出三韓。南詢敢避難。不隨諸境轉。貴要自心安。杜順法身句。雲門一字關。門庭俱歷過。掉臂可東還。

送昕上人

知識門庭別。寧辭萬里游。身心無少懈。智願得兼修。普化搖鈴鐸。三交駕鐵牛。海邦弘正令。大法讖東流。

次韻送僧

諸祖門庭未易窮。千差萬別要歸宗。德山只得三年活。百丈親遭一喝聾。謾把寸蠡量海水。休將利劒擲虗空。自家田地從棲泊。何必叮嚀問祖翁。

當住院使印施金光明經

中天慧日破重昏。恭閱遺言道自尊。包括兩儀明有象。化通萬類玅無痕。施魚感惠留珠報。飼虎捐軀記塔存。願以佛心宣正化。微忠圖報聖朝恩。

送定首座

人天百萬聽全提。箭拄機鋒不浪施。優盋羅華人世有。陰凉大樹眼中稀。此行得座披衣處。要見軀耕奪食時。珍重前途須努力。宗門九鼎一絲危。

次古林和尚韻。送靖藏主歸受業太平院

故廬歸住最高峰。一室如臨萬衲中。合浦夜光珠的皪。藍田春色玉璁瓏。喝分賓主無全敵。道合君臣不借功。圜應家聲猶不墜。追蹤須與古人同。

達上人血書法華經

血淋漓處下鍼錐。痛忍俱忘是阿誰。勇過藥王然臂日。疾於龍女獻珠時。千華雲錦相層出。百寶香風不住吹。如此本懷方始暢。二千年後好提撕。

送雲藏主歸華亭

如來藏裏摩尼寶。拈出頭頭日用新。金鎖玄關須掉臂。魔宮虎穴任橫身。百川競注方名海。萬物無私始是春。舞棹呈橈端的意。朱涇渡口更逢人。

禋首座歸湖北

龍河天竺屢周旋。大用無方絕正偏。喝下七擒還七縱。句中三要與三玄。提綱已見陳尊宿。說法曾聞兜率天。此去湖山建宗旨。眼明華雨碧巖前。

和宏智禪師偈

東谷神光照大千。蜿蜒九隴似龍眠。雲中仙樂青衣下。風夜夫渠玉漏傳。誰續真燈輝奕世。更憐劫燒到三禪。吾翁玉几相酬酢。想見叢林二百年。

栢庭茂公甞掌記鍾山。請居龍河分座。叢林推其老成。邵菴學士作偈美之。次韻奉贈

宗綱有志共誰評。羨爾高風繼祖庭。便儗盧公歸雪竇。何如船子在華亭。天宮對佛留升座。寶塔分身為聽經。更約結菴同歲晚。空山夜雨一青燈。

天禧鎮法師血書華嚴經

初驚照夜月朣朧。更覺春生錦繡叢。粲粲優曇十指血。重重華藏一鍼鋒。當陽直蹋毗盧頂。何用藏身北斗中。幸有長干塔如筆。古今無間寫虗空。

題中峰和尚淨土詩後

釋迦誓居五濁世。折伏眾生令出離。彌勒示現安養國。攝受接引登佛地。譬如雨露與霜雪。滋濡肅殺各不同。陰陽寒暑運四時。生成萬物均化工。諸佛願力亦如是。淨土穢土本一心。融攝十方諸國土。無有三世去來今。眾生性中清淨海。纖豪瞥起成障礙。流轉三界不知歸。勞彼聖賢久相待。中峰勸世何殷勤。如客憶家子憶親。天樂自奏華自雨。彼美人兮西方人。朝茲夕茲念在茲。萬年一念同須臾。念而無念能所絕。無念而念心境如。聲香味觸入正受。見聞覺知總如舊。剎剎圜成清泰都。人人具足無量壽。

送僧游京

參禪一事。非易非難。良駒不待鞭景。俊鷹肯食鵰殘。上人志決烈。杖䇿來三韓。信脚蹋翻香水海。轉身靠倒金剛山。全機大用任出沒。目前萬境空閒閒。龍河夏近不肯住。進步應須百尺竿。京都宗匠法筵盛。天宮樓閣開旃檀。雷轟電掣臨濟喝。乾旋坤轉雲門關。相期再來重入室。拈出吹毛照膽寒。

送淨慈書記

達磨來東土。覓甚大乘器。紛紛荊棘滿人間。不見優曇一華瑞。德山不會末後句。剛道巖頭啟其意。洞山五位。孰正孰偏。臨濟三玄。非同非異。上人鐔津流。千古凜高致。著書期扶宗。風月多才思。徤翮翻雲上九霄。驊騮墮地致千里。自見西湖九十翁。從此湖山洗空翠。領徒行脚過金陵。背觸竹篦吾且置。莫學黃龍弄爪牙。擘開滄海飛金翅。

題維摩問疾圖

慈父愛子情無偏。家庭教育仍嬌憐。出從嚴師痛加鞭。責以成人期大全。瞿曇訓徒豈不然。說法鹿苑開人天。提攜三界出愛纏。金粟古佛分化權。彈偏擊小訶盲禪。毗耶示疾久未痊。欲遣問訊疇能傳。文殊領徒眾萬千。大車促駕龍象筵。氍毹華雨羅嬋娟。入室徵詰森戈鋋。鼃蠃鰍蚓頭駢駢。鸞騫虎躍龍出淵。叢雀噤伏驚鵰鸇。悵然自失情悁悁。馳歸白佛重敷宣。佛言設教觀機緣。我初小乘示蹄筌。由漸入頓頓入圜。捨小趨大力勉栴。如登泰華未窮顛。如酌巨海霑微涓。爾愚可規頑可鐫。宜從此老奉周旋。流傳聖教何萬年。殘編斷簡空蟬聯。昧投絕港迷通川。九天坐望銀河懸。慮忘詞喪絕言詮。庶幾描邈傳丹鉛。向來虎頭玅通玄。觀者傾市輸金錢。何人筆勢猶翩翩。光怪只尺生雲煙。風雷繞座屋壁穿。嗟予臥疾龍河邊。了彼身世如蛻蟬。家風不用喝與拳。柴門著關鐵壁堅。佛來不著孰敢先。凡情聖解俱棄捐。肯使天華涴巖前。渴煑蒿藜汲流泉。穩放白牛菴內眠。

金壇湯居士求偈

湯家兄弟俱不娶。生理田園隨所寓。賑貧恤乏修橋路。我亦何心作檀度。色身幻世總非真。成就法身最堅固。三賢十聖是同參。萬德莊嚴無不具。維摩天女滿侍旁。旃檀樓閣七寶牀。如何龐老厭富貴。却將珍寶沈湘江。透關一句能相委。放出金毛師子子。覿面相呈不識渠。龜毛結網三千里。

送璧侍者歸臨川

器之求還山。仁廟特留之。山即如如體。何處覓山歸。奎文照玉几。千載有光輝。我來龍河日。乘傳謁京畿。欽承。

文考命。恩重愧才微。住山逾十載。殘喘不能支。乞退復舉代。文移速星馳。　命下不許去。虩虩雷霆威。匡徒尚力疾。賴子相扶持。拙癖眾所棄。豈足為子師。子去我心惻。悵然如有遺。有語欲相付。頭昏神思疲。留待再參日。一喝耳聾時。

夏道成號真無求偈

鑽燧出火。勢將炎而燎原。綫溜涓涓。流不息而滔天。有生於無。物無不然。覆載之大而吾寓形其間。毗嵐風起。大地為塵。我於彼時。孰為吾身。我非有無。有無相因。真有幻住。真無長存。玅得其中。循環不窮。塵塵三昧。法法圜通。如千波月。如萬竅風。真無之旨。其將無同。龍河饒舌。為通一綫。當觀那吒現十八變。亦有鏡容開十二面。即而求之。石火閃電。

弘藏主出示獨一翁送月江和尚偈。感而次韻

我生如枯槎。汎汎天上河。弱質慚玅斵。朽枿試太阿。別來忽隔世。萬事付逝波。何時石橋路。重尋諾詎羅。上人久親近。契濶無幾何。再從松月翁。時聞白雪歌。行囊出光怪。山空走羣魔。望斷千峰閣。天寒雲氣多。

悅藏主歸江西

二月尚嚴寒。厚地凍欲裂。青州七斤衫。破爛難拈掇。更有折脚鐺。無人為提挈。希雲吾宗秀。衝寒復遠別。當機突出金剛王。驚起黑蚖三尺鐵。科判一代時教。豎四橫三。華擘臨濟三玄。七穿八穴。火裏覓浮漚。虗空重釘橛。颺向西江十八灘。夜夜珊瑚照明月。

送果書記游淛

美子磊落青雲姿。平生潛子與器之。念我同志同襟期。故鄉同在章江湄。龍河住久忍暫違。索我贈言相箴規。我苦酬應心神疲。安得抱朴如嬰兒。飢來索飯寒索衣。喜則言笑嗔則啼。兀然無思亦無為。謝絕交往忘言詞。忘牛忘牧兼忘歸。隨處雪山香草肥。頗聞院堂登臯夔。玅選有道同綱維。子行自可為人師。濯濯優曇第一枝。南北相望斗與箕。寄書莫嫌雁來遲。

普答失里僉事以目疾施錢。為萬僧薙髮。復取髮火煅之。獲舍利五色光現。說偈贊之

三界所有。天地萬物。於其壞時。颷散電沒。人身虗偽。不可把玩。況取棄髮。烈火所煅。舍利何從。由念精專。如彼忠孝。躍鯉涌泉。一念之堅。積以萬年。則諸舍利。充滿大千。此舍利者。即佛全體。而法報化。塵塵無二。眾生合塵。塵固是幻。塵淨覺圜。覺亦隨遣。清淨寶目。夜光朣朣。如阿那律。得天眼通。稽首願王。金剛堅固。繼乃祖父。為國賢輔。如唐房杜。如宋李楊。外護宗綱。豎精進幢。

銘

那伽室銘

毒源清公作那伽室。天竺某為之銘曰。

定以制動。不動何定。如太虗空。如大圜鏡。風動塵起。鳥飛魚泳。種種塵勞。頭頭佛性。非出非入。非假修證。別求玄悟。白日深穽。當知此室。寂而常應。天魔膽落。佛祖乞命。棒喝交馳。春行秋令。

天嵒銘

長沙清公。嗣法絕照鏡公。為圜應嫡孫以其。字天嵒。請銘將歸刻之。為作銘曰。

維爾之祖。曰東西嵒。爾維似之。字以弗慙。嵒不絕續。而應無窮。靜而能通。杳而有容。嗟嵒之人。千古一息。不起于座。周乎八極。天華何來。若將我凂。譬如虗空。繪之五采。是故智者。贊毀不動。五嶽可輕。一芥可重。我銘于嵒。傳之無已。識真者誰。惟寒山子。

無境銘

至人玩世。不與物嬰。物我同體。心與境冥。倐爾千變。紛乎萬形。聞見不異。孰為色聲。毋隳爾城。毋闔爾扄。隨流無礙。任運騰騰。真如佛性。不離無明。三賢十聖。即是眾生。順乎順乎。勿彊安名。只者皮袋。當處圜成。

笑隱訢禪師語錄卷之三